\begin{siglas}
    \item[AME/MG] América Mineiro / MG
    \item[ATL/GO] Atlético Goianiense / GO
    \item[AVA/SC] Avaí / SC
    \item[BOT/RJ] Botafogo / RJ
    \item[BOT/SP] Botafogo / SP
    \item[BRA/RS] Brasil de Pelotas / RS
    \item[CAM/MG] Atlético Mineiro / MG
    \item[CBF] Confederação Brasileira de Futebol
    \item[CEA/CE] Ceará / CE
    \item[CHA/SC] Chapecoense / SC
    \item[COR/SP] Corinthians / SP
    \item[CRB/AL] CRB / AL
    \item[CRI/SC] Criciúma / SC
    \item[CSA/AL] CSA / AL
    \item[CUI/MT] Cuiabá / MT
    \item[FIDE] Fédération Internationale des Échecs (Federação Internacional de Xadrez)
    \item[FIFA] Fédération internationale de Football Association (Federação Internacional de Futebol)
    \item[FOR/CE] Fortaleza / CE
    \item[GOI/GO] Goiás / GO
    \item[GUA/SP] Guarani / SP
    \item[HMC] Hamiltonian Monte Carlo
    \item[INT/RS] Internacional / RS
    \item[JUV/RS] Juventude / RS
    \item[LON/PR] Londrina / PR
    \item[NOV/SP] Novorizontino / SP
    \item[OES/SP] Oeste / SP
    \item[OPE/PR] Operário / PR
    \item[RBB/SP] Red Bull Bragantino / SP
    \item[SAM/MA] Sampaio Côrrea / MA
    \item[SAO/SP] São Bento / SP
    \item[VIL/GO] Vila Nova / GO
\end{siglas}

\begin{simbolos}
    \item[$g$] partida.
    \item[$n_g$] número de substituições de uma partida $g$.
    \item[$k$] substituições que ocorreram na partida.
    \item[$t_{g, k}$] tempo de jogo da $k$-ésima subpartida do jogo $g$.
    \item[$\mathcal{C}_{m, g, k}$] clube mandante (conjunto de jogadores) da $k$-ésima subpartida do jogo $g$.
    \item[$\mathcal{C}_{v, g, k}$] clube visitante (conjunto de jogadores) da $k$-ésima subpartida do jogo $g$.
    \item[$s_{m, g, k}$] número de gols do clube mandante na $k$-ésima subpartida do jogo $g$.
    \item[$s_{v, g, k}$] número de gols do clube visitante na $k$-ésima subpartida do jogo $g$.
    \item[$s_{m, g}$] número de gols do clube mandante na partida $g$.
    \item[$s_{v, g}$] número de gols do clube visitante na partida $g$.
    \item[$p_a$] vetor de proficiência de ataque dos jogadores.
    \item[$p_d$] vetor de proficiência de defesa dos jogadores.
    \item[$p_{i, a}$] proficiência de ataque do jogador $i$.
    \item[$p_{i, d}$] proficiência de defesa do jogador $i$.
    \item[$p_{{i, a}_m}$] proficiência de ataque do jogador $i$ referente a jogos em casa.
    \item[$p_{{i, d}_m}$] proficiência de defesa do jogador $i$ referente a jogos em casa.
    \item[$p_{{i, a}_v}$] proficiência de ataque do jogador $i$ referente a jogos fora.
    \item[$p_{{i, d}_v}$] proficiência de defesa do jogador $i$ referente a jogos fora.
    \item[$q_{i, m, g, k}$] quantidade de vezes que o ``jogador $i$'' aparece no clube mandante na $k$-ésima subpartida do jogo $g$.
    \item[$q_{i, v, g, k}$] quantidade de vezes que o ``jogador $i$'' aparece no clube visitante na $k$-ésima subpartida do jogo $g$.
    \item[$\lambda_{m, a, g, k}$] parâmetro de ataque do clube mandante na $k$-ésima subpartida do jogo $g$.
    \item[$\lambda_{v, a, g, k}$] parâmetro de ataque do clube visitante na $k$-ésima subpartida do jogo $g$.
    \item[$\lambda_{m, d, g, k}$] parâmetro de defesa do clube mandante na $k$-ésima subpartida do jogo $g$.
    \item[$\lambda_{v, d, g, k}$] parâmetro de defesa do clube visitante na $k$-ésima subpartida do jogo $g$.
    \item[$\kappa_{m, a, g, k}$] parâmetro de melhoria de ataque do clube mandante na $k$-ésima subpartida do jogo $g$.
    \item[$\kappa_{m, d, g, k}$] parâmetro de melhoria de defesa do clube mandante na $k$-ésima subpartida do jogo $g$.
    \item[$G$] conjunto de partidas que estão sendo modeladas.
    \item[$n_p$] número de jogadores considerados na modelagem.
\end{simbolos}